**title:** Реиграбельность мегаподземелья, ч.1

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/5/roleplaying-games/re-running-the-megadungeon).

---

В [прошлой статье](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/01/thealexandian-opening-your-table/) я уже писал о важности мегаподземелья для создания «открытого игрового стола», и сегодня я хотел бы поговорить о том, как именно оно «работает».

В качестве примера я буду использовать свой собственный опыт вождения по [«Подземельям Трации» Пола Жако](http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/B000YBFHEE/digitalcomics), и проведу его анализ на небольшом отрезке карты этих подземелий. 
<!--more-->

##### Для успешного мегаподземелья вам потребуются:

1. Карта
2. [Легенда](http://ru.wikipedia.org/wiki/Легенда_карты) карты
3. Таблицы бродячих монстров

**Карта** должна быть большой, а также вдумчиво проработанной [«в стиле Жако»](http://thealexandrian.net/wordpress/13085/roleplaying-games/jaquaying-the-dungeon). 

Без необходимой проработки «в стиле Жако» мы не сможем превратить мегаподземелье в сложную и динамичную среду, при взаимодействии с которой игроки будут получать уникальный игровой опыт каждую встречу. 

*Если вы вынудите их тащиться по одному и тому же маршруту, это сильно ударит по реиграбельности вашего подземелья.*

**Легенда карты** должна быть интересной и вдохновляющей. Вы будете часто переписывать её, однако изначальная легенда должна давать вам крепкую основу для дальнейшего развития вашего подземелья. 

Многие олдскульные блоггеры предпочитают минималистичный подход к описанию комнат, преуменьшая роль окружающей среды. 

Например, в [«Замке безумного Архимага»](http://greyhawkgrognard.blogspot.ru/search/label/Castle%20of%20the%20Mad%20Archmage) некоторые комнаты в легенде карты описаны как:

- «ОРК-СЕРЖАНТ *(8 ХП)*, вооружен мечом и булавой. У него 12 ЗМ» 
- «ПОТАЙНАЯ КОМНАТА»: Великий скелет *(3 КХ, 15 ХП, изгнание как гуль, в остальном подобен обычному скелету)*. Небольшой закрытый сундук с 75 ЗМ”.

*Однако у меня другое мнение на этот счет.*
Монстры в подземелье - временное явление, и лишь окружающая среда отличает одну комнату от другой. Аскетичные описания в подсказках нормальны, если вы будете применять их в реально запоминающихся местах.

*Вы можете оценить мои собственные попытки по созданию лаконичных описаний интересных локаций в моих [«Залах чокнутого мага»](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/mad-mage.pdf)*

Таблицам бродячих монстров сильно досталось от современной игровой тусовки, а их составление часто считают пустой тратой времени. 

Однако, *если к вопросу подойти грамотно*, таблицы станут хорошим инструментом для импровизации и не затратным генератором игровых элементов.

Своим блужданием монстры также позволяют создать у игроков ощущение «живого» подземелья. 

Перечисленные функции таблиц позволяют уберечь ваше мегаподземелье от участи быть “зачищенным”.  

*В Подземельях Трации вы найдете все три элемента.*

Хотя для примера я подробно остановлюсь лишь на небольшом участке карты, у подземелья есть три полностью различных входа. 

Легенда карты Поля Жако насыщена интересными деталями, и каждое описание комнаты буквально сочится уникальным настроением «Подземелий Трации». Жако также составил детальные и динамичные таблицы бродячих монстров.

## Основы
![image](http://www.thealexandrian.net/images/20110119.jpg)

Давайте начнем с базовых вещей. Посмотрите на 
приведенную выше карту, в то время как я предоставлю крайне сжатый пересказ легенды карты:

1. Стены, некогда украшенные богато расписанной мозаикой, стали домом для нескольких сотен летучих мышей. Весь пол щедро покрыт слоем [гуано](https://ru.wikipedia.org/wiki/Гуано) глубиной в пару футов;
2. Зал с колоннами. Еще больше мышей, еще больше гуано;
3. Разрушенная статуя. Если поискать в груде камней, можно обнаружить лицо Афины. *Еще мыши!*
4. Разрушенная статуя крылатой фигуры. Гигантские многоножки *(x19)*;
5. Разрушенные статуи, от которых остался лишь малоразличимый мусор. Группа людоящеров-охотников *(x4)*;
6. Ловушка с копьями;
7. Сторожевой пост анубийцев *(x6)*;
8. Обрушенная стена;
42. Заполненная мусором пещера. В мусоре копошится стая крыс *(если их потревожить, то они поднимут шум)*;
43. Сторожевой пост и ямы-ловушки. Анубийцы (x4). Одна из ям ведет к подземному уровню с молодым, пребывающим в спячке драконом.

Приключение также предоставляет две таблицы бродячих монстров - одну для первого уровня подземелий, и одну для второго. 

Один раз за ход с шансом 1 к 10 они помогут создать случайную встречу.

*Очень просто, не так ли?*

Теперь позвольте мне показать как я использовал эти простые инструменты для оргаизации 20-30 часов высококачественной игры.

## Экспедиции №1 и №2
![Hohoho!](http://blogs.mindshapes.com/wp-content/uploads/2013/10/msw.png)

*Первая вылазка была довольно простой, почти «по-книжке»*

Персонажи игроков вошли в подземелье, зажав носы при продвижении через мышиное гуано в комнатах 1-3. 

Они наткнулись на людоящеров в комнате №5, которые перевязывали собрата, раненого во время боя с многоножками из комнаты №4 *(как и написано в легенде карты)*. 

Они убили людоящеров и затем сами направились в комнату №4. После малоприятного боя они собрали трупы убитых многоножек, заклинили дверь и вынесли тела из подземелья, в джунгли. 

*Всю ночь они пировали, вкушая прожаренное мясо многоножек.*

Когда с утра они вновь отправились в подземелье сквозь заросли, я накидал случайную встречу по таблице бродячих монстров для первого уровня подземелья. 

Встреча оказалась довольно суровой - шесть пёсьеглавых анубийцев с минотавром во главе. *Что они тут делали? Сторожили вход.* 

Партийный волшебник попытался применить заклинание «Сон» и капитально облажался. Он бросился бежать к остальной группе, но его товарищи замешкались достаточно, что их настиг минотавр. Бой довольно быстро закончился смертью всей партии.

*Головы персонажей игроков украсили внешний вход в подземелье (они остаются там и по сей день).*

## Экспедиция №3
![Centipedes await](http://www.jakestabletop.com/fantasy/monsters/owmgiantcentipedes.jpg)

*Игроки создали новых персонажей и решили проникнуть в подземелье через другой вход.* 

Тем не менее, несколько игровых встреч спустя, другая группа персонажей игроков вернулась на этот участок и обнаружила шестерых анубийцев, сторожащих вход. 

*Это была другая случайная встреча, которая удачно вписалась в концепцию «стражей врат», поэтому никакого минотавра с ними не было.* 

В этот раз битва прошла для наших героев гораздо бодрее, и они быстро освободили вход от новоявленных охранников.

Потом, герои спустились вниз и добрались до комнаты №3. Они могли услышать шум из-за двери в комнату №5, а также обнаружили заклинившую дверь в комнату №4. 

После этого, группа попыталась устроить засаду для анубийцев, скрывавшихся в комнате №5 *(которые были созданы по таблице бродячих монстров)*, но дверь заскрипела, и анубийцы сразу же приготовились к битве. 

*Несмотря на проваленный маневр, приключенцы наваляли анубийцам.*

Защитив тылы, они стали аккуратно вынимать клинья блокирующие дверь в комнату №4. Кто-то бережно собрал мышиное дерьмо в один из валявшихся черепов и смазал им дверные петли, чтобы с легкостью вышибить дверь...

*Из дверного проема на них уставились разъяренные красные многоножки.*

Приключенцы быстро заперли дверь и вновь заклинили ее.
Обыскав комнату с анубийцами, они обнаружили потайную дверь. Повернув налево по коридору в зоне №8, они спустились на второй уровень подземелья. 

Затем они подрались с гигантскими крысами из комнаты №42, обнаружили стражей из комнаты №43, и решили вернуться на первый уровень, чтобы довести его исследование до конца.

Они подрались с анубийцами из комнаты №7, вскрыли сундук с сокровищами, заклинили дверь изнутри и остановились на ночлег. 

Ранним утром они проснулись от громкого жужжания, исходившего от запертой ими двери - это [стирджи](http://www.bogleech.com/dnd/stirge.html) пировали трупами анубийцев, оставленными персонажами игроков в соседней комнате. 

*Стирджи были бродячими монстрами; я решил, что мотивация «лакомиться падалью» вполне подходит обстоятельствам.*

## Экспедиция №4
![Suddenly dragon!](http://2.bp.blogspot.com/_fVhmwIiXvio/TK0IxEteIhI/AAAAAAAABHY/ggs9daC-KeU/s1600/play+dnd.jpg)

Персонаж игрока, занесший на карту предыдущую экспедицию, продал свои зарисовки абсолютно зелёной группе искателей приключений, договорившись на процент от добытых сокровищ *(игрок персонажа-картографа не смог посетить ту встречу)*.

Группа вернулась к туннелям и завершила исследование первого уровня на этом участке карты.

Эльф обнаружил потайную дверь, покрытую слоем неаккуратной штукатурки в зоне 9А, с начертанным посланием - *«ЗНАЙ ЧТО ЭТА ДВЕРЬ ВЕДЕТ В ЦАРСТВО ТАНАТОСА, ПРОКЛЯТОГО, НЕНАВИСТНИКА ЖИЗНИ, ПОВЕЛИТЕЛЯ СМЕРТИ. НЕ ПЫТАЙСЯ ЗАГЛЯНУТЬ ЗА ЭТУ ДВЕРЬ, ВЕДЬ ТЫ СРАЗУ ПАДЕШЬ К ЕГО НОГАМ»*. 

Искатели приключений решили руководствоваться старой пословицей *«не зная броду, не суйся в воду»*, и оставили дверь нетронутой.

*Но настоящей целью партии был и оставался сторожевой пост на втором уровне подземелья.* 

Спустившись вниз, они ввязались в жесткий бой с анубийцами *(схватка усложнилась значительным подкреплением, которое прибыло на сторожевой пост благодаря таблице бродячих монстров)*. 

Во время боя один из персонажей игроков свалился в одну из отмеченных на карте ям-ловушек... ведущих в покои спящего молодого дракона *(все согласно ключу карты)*.

Несмотря на начинающуюся панику, партия быстро сплотилась и даже убила дракона *(чему была несказанно рада)*. 

В его гнезде они обнаружили несколько древних трацийских артефактов, которые они захватили с собой и позже продали за большие деньги *(именно тогда Химбоб Джимблджек начал строить свою чесночную империю, скупив в городе все права на поставки чеснока у местных фермеров)*.
 
## Первое дизайнерское отступление
![Sample goblin dungeons](http://i.imgur.com/Mlm3FcN.png)

Сейчас описываемые события могут показаться довольно обычными. Я играл строго по написанному и ничего не добавлял в изначальную легенду карты. *Однако мне хотелось бы отметить силу влияния случайных встреч на игровой процесс.* 

#### Большая часть боевых столкновений были случайными встречами:
##### Встречи из легенды карты
- Людоящеры *(Комната №5)*;
- Многоножки *(Комната №4)*;
- Сторожевой пост анубийцев *(Комната №7)*;
- Подземный сторожевой пост анубийцев *(Комната №43)*;
- Дракон *(Комната №43)*;

##### Случайные встречи
- Минотавр + Анубийцы-стражи *(Экспедиция №2)*;
- Анубийцы-стражи *(Экспедиция №3)*;
- Гигантские крысы *(Экспедиция №3)*;
- Стирджи *(Экспедиция №3)*.

#### Мне бы хотелось отметить следующие функции, с которыми успешно справились случайные встречи:

**Во-первых**, они заметно замедлили продвижение персонажей игроков по игровой карте. 

Они стали дополнительным препятствием для искателей приключений, не позволяющим как следует углубиться в подземелье. 

Это придает веса их исследованиям, ведь знание о нижних уровнях достается с большим трудом, и, следовательно, гораздо выше ценится. 

*Конечно, это при условии, что внизу можно найти множество интересных и крутых штук, о которых стоит знать персонажам. Тут Подземелья Трации не подкачали.*

**Во-вторых**, они не дают искателям приключений постоянно полагаться на возможность вернуться в безопасное место. 

Ты не можешь просто так покинуть подземелье и вернуться через несколько дней в ту же самую точку. Полная зачистка любого участка подземелья - почти невыполнимая задача, особенно учитывая, что ты не сможешь завершить ее до конца *(нет никаких гарантий, что данный участок не заселит кто-нибудь другой, например житель нижних уровней решит расширить свои охотничьи территории)*.

Данное обстоятельство регулярно вынуждает игроков «пройти еще чуть-чуть», т.к. они понимают, что им вновь придется с трудом пробиваться туда, где они сейчас.

**В-третьих**, благодаря им исследуемый участок карты всегда остается «свежим». 

По многим пунктам, получается что каждую вылазку персонажи игроков сталкиваются с новым подземельем. 

С другой стороны, знание окружающей среды награждает их само по себе:

> – «Эй, я знаю, как мы пройдем мимо тех парней! Через пару-тройку комнат к западу есть тайный лаз, по которому мы сможем проскочить»

Безумные цены, назначаемые некоторыми персонажами игроков за подобные дополнительные сведения, лишь подтверждает их ценность.

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 19.01.2011](http://thealexandrian.net/wordpress/5/roleplaying-games/re-running-the-megadungeon)*  